\section{Projektorganisation}
    \begin{itemize}
        \item spline Pad für Aufgabenverteilung, Statusübersicht
        \item Wöchentliche Meetings
        \item GitHub zur Versionskontrolle, Wiki, Doku
        \item Mailinglist zur Kommunikation abseits der wöchentlichen Treffen
    \end{itemize}
    
Bei einer eher geringen Gruppengröße von 6 Personen, haben wir uns dafür entschieden keine aufwändige Projektstruktur anzulegen. Kern unserer Organisation war ein wöchentliches Treffen, für das wir einen Raum im Keller des Instituts reserviert hatten, sodass wir ungestört arbeiten konnten. Dabei stellte jeder seine Ergebnisse der letzten Woche vor. Dazu gehörten auch eventuelle Schwierigkeiten, die anschließend in der Gruppe diskutiert wurden. Oftmals entstanden dadruch neue Lösungsansätze.\\
Die Ergebnisse dieser Besprechungen und die Aufgaben für die nächste Woche wurden in einem Spline--Pad festgehalten (\url{http://pad.spline.de}). So konnte jederzeit der aktuelle Stand und anstehende Aufgaben nachgelesen werden. Auch Designentscheidungen lassen sich anhand dieser Protokolle nachvollziehen.\\
Um parallel am selben Quellcode arbeiten zu können, haben wir ein Projekt auf GitHub (\url{https://github.com}) erstellt. Hier wurde unser Projekt gehostet und mit Git verwaltet. Wir haben die Entwicklung in unterschiedlichen Branches durchgeführt, sodass jede neue Entwicklung zuerst in einem eigenen Branch publiziert und getestet wurde. Anschließend kamen ausreichend gestetete Neuerungen in den Master--Branch, der immer die neueste stabile Version des Projekts enthielt. Das heißt der Master--Branch enthielt immer eine lauffähige oder zumindest kompilierende Version des Projekts und war somit der Ausgangspunkt für alle Weiterentwicklungen.\\
Außerdem bietet GitHub die Möglichkeit ein Wiki anzulegen. Dies haben wir hauptsächlich dafür genutzt, Berechnungen zu erläutern oder den Aufbau des Systems zu dokumentieren. Auch Quellen, aus denen wir die Berechnungen abgeleitet haben, finden sich hier. Zusätzlich zu dieser Form der Dokumentation war jeder angehalten, seinen Quelltext ausreichend zu kommentieren --- hauptsächlich mit Javadoc ---, sodass er auch von anderen Gruppenmitgliedern verstanden und erweitert werden konnte.\\
Des Weiteren haben wir uns eine Mailingliste bei Spline eingerichtet (\url{http://lists.spline.de/}), die zur Kommunikation abseits der wöchentlichen Treffen diente. Hierüber konnten Fragen, die zwischen den wöchtendlichen Treffen aufkamen und deren Klärung für ein Weiterarbeiten wichtig war, gestellt und diskutiert werden. Außerdem erhielt dadurch jeder einen Eindruck, welche Probleme die Anderen gerade hatten und Termine für das nächste Treffen (falls abweichend) konnten abgestimmt werden.
\todo{Irgendwie ist das alles sehr nichtssagend. Aber viel mehr kann man dazu auch nicht schreiben, oder?}